\documentclass[a4paper]{report}

\usepackage[catalan]{apuntsfme}

\usepackage[a4paper,margin=1in]{geometry}
\usepackage[
    type={CC},
    modifier={by-nc-sa},
    version={4.0},
]{doclicense}

\DeclareMathOperator{\ind}{ind}

\begin{document}

\input{title}

\tableofcontents

\chapter{Corbes al pla i a l'espai}
\section{Corbes a l'espai}
Sigui \textit{I} $\subset \mathbb{R}$ un interval, una corba parametritzada és una aplicació diferenciable (usualment, suposem $\textit{C}^{\infty}$) 
$$\alpha : \textit{I} \longrightarrow \mathbb{R}^n$$
Anomenem a $t \in \textit{I}$ com al paràmetre de la corba i diem que aquesta és regular si $\alpha^\prime(t) \neq 0$ per a tot $t \in \textit{I}$. \\ \\
Siguin $I, J \in \mathbb{R}$ dos intervals, anomenem aplicació de canvi de paràmetre a tota aplicació bijectiva $h: J \longrightarrow I$, diferenciable i amb inversa diferenciable. Diem que la corba $$\beta = \alpha \circ h : J \longrightarrow \mathbb{R}^n$$ és una reparametrització de $\alpha$ i conserva la orientació (en cas contrari la inverteix) si $h^\prime(s) > 0$ per a tot $s \in J$. \\ \\
Sigui $ \alpha: I\subset \mathbb{R} \longrightarrow \mathbb{R}^n$ una corba parametritzada i $t_{0}, t_{1} \in I$, es defineix la longitud de $\alpha$ entre $t_{0}$ i $t_{1}$ per $$\ell(\alpha;t_{0},t_{1}) = \int_{t_0}^{t_1} |\alpha^\prime(t)|dt.$$
Observem que si $\alpha$ és una corba regular amb $|\alpha^\prime(t)| = 1$ a tots els punts, aleshores la longitud de corba entre dos instants $t_{0}, t_{1}$ ve donada pel paràmetre (el temps). En aquest cas, diem que el paràmetre $t$ és el paràmetre arc i el denotem per $s$.
\begin{teo*}
    Tota corba parametritzada regular admet una reparamentrització pel paràmetre arc.
\end{teo*}
\section{La curvatura d'una corba plana}
En aquesta secció, $\alpha: I \longrightarrow \mathbb{R}^2$ denota una corba parametritzada regular del pla parametritzada per l'arc. \\ \\
Es defineix el vector (unitari) tangent de $\alpha$ per $\textbf{t}(s) = \alpha^\prime(s)$ i el vector normal de $\alpha$ com l'únic vector unitari $\textbf{n}(s)$ tal que $\{\textbf{t}(s), \textbf{n}(s)\}$ formen una base ortonormal positiva de $\mathbb{R}^2$. \\ \\
Com que $\textbf{t}(s)$ és unitari, $\langle\textbf{t}^\prime(s),\textbf{t}(s)\rangle = 0$ i, per tant, $\textbf{t}^\prime(s)$ és linealment dependent de $\textbf{n}(s)$. A partir d'aquí definim la curvatura $\kappa(s)$ de $\alpha(s)$ com la funció $\kappa: I \longrightarrow \mathbb{R}$ determinada per $$\textbf{t}^\prime(s) = \kappa(s)\textbf{n}(s).$$ 
\begin{teo}[Teorema fonamental de les corbes planes]
    Siguin $I \subset \mathbb{R}$ un interval obert i $f: I \longrightarrow \mathbb{R}$ una funció diferenciable, aleshores existeix una corba plana regular $\alpha: I \longrightarrow \mathbb{R}^2$ parametritzada per l'arc i amb curvatura $\kappa(s) = f(s)$. A més, $\alpha$ és única llevat de moviments directes.
\end{teo}
\section{El tríedre de Frenet d'una corba a l'espai}
En aquesta secció, $\alpha: I \longrightarrow \mathbb{R}^3$ denota una corba parametritzada biregular ($\alpha^{\prime\prime}(s) \neq 0$ per a tot $s \in I$) de l'espai parametritzada per l'arc. \\ \\
Es defineix la curvatura de $\alpha$ com la funció no negativa $$\kappa(s) = |\alpha^{\prime\prime}(s)|.$$
Si la corba és biregular, es defineix el vector normal per $$\textbf{n}(s) = \frac{\alpha^{\prime\prime}(s)}{|\alpha^{\prime\prime}(s)|} = \frac{\alpha^{\prime\prime}(s)}{\kappa(s)}.$$
I el binormal per $$\textbf{b(s)} = \textbf{t}(s)\wedge\textbf{n}(s) = \frac{\alpha^\prime(s)\wedge\alpha^{\prime\prime}(s)}{\kappa(s)}.$$
El tríedre $\{\textbf{t}(s),\textbf{n}(s),\textbf{b}(s)\}$ l'anomenem tríedre de Frenet de la corba.
\begin{prop}
    Suposem que $\alpha$ és biregular, aleshores és continguda en un pla si, i només si, el vector binormal $\textbf{b}(s)$ és constant.
\end{prop}
En les condicions anteriors, es defineix la torsió de $\alpha$ com la funció $$\tau(s) = \langle\textbf{n}^\prime(s),\textbf{b}(s)\rangle = - \langle\textbf{n}(s),\textbf{b}^\prime(s)\rangle.$$
Així, la darrera proposició es redueix a $\alpha$ és continguda en el pla $\Longleftrightarrow \tau \equiv 0.$
\begin{prop}[Fórmules de Frenet]
    Sigui $\alpha$ una corba birregular parametritzada per l'arc, aleshores el tríedre de frenet satisfà les equacions següents:
    \begin{align*}
        \textbf{t}^\prime(s) &= \kappa(s)\textbf{n}(s) \\
        \textbf{n}^\prime(s) &= -\kappa(s)\textbf{t}(s) + \tau(s)\textbf{b(s)} \\
        \textbf{b}^\prime(s) &= -\tau(s)\textbf{n}(s)
    \end{align*}
\end{prop}
Atès que tota corba regular pot reparametritzar-se pel paràmetre arc, és possible definir els conceptes desenvolupats en aquesta secció per corbes parametritzades biregulars qualssevol $\alpha(t)$. En aquest cas, $$\textbf{t}(t) = \frac{\alpha^\prime(t)}{|\alpha^\prime(t)|}, \hspace{0,2cm} \textbf{b}(t) = \frac{\alpha^\prime(t)\wedge\alpha^{\prime\prime}(t)}{|\alpha^\prime(t)\wedge\alpha^{\prime\prime}(t)|}, \hspace{0,2cm} i \hspace{0,2cm} \textbf{n}(t) = \textbf{b}(t)\wedge\textbf{t}(t),$$
i la curvatura i la torsió vénen donades per $$\kappa(t) = \frac{|\alpha^\prime(t)\wedge\alpha^{\prime\prime}(t)|}{|\alpha^\prime(t)|^3}, \hspace{0,2cm} \tau(t) = \frac{\langle\alpha^\prime(t)\wedge\alpha^{\prime\prime}(t),\alpha^{\prime\prime\prime}(t)\rangle}{|\alpha^\prime(t)\wedge\alpha^{\prime\prime}(t)|^2}$$
Així, si $c(t) = |\alpha^\prime(t)|$ és la celeritat de la corba, les fórmules de Frenet s'escriuen 
\begin{align*}
    \textbf{t}^\prime(t) &= \kappa(t)c(t)\textbf{n}(t) \\
    \textbf{n}^\prime(t) &= -\kappa(t)c(t)\textbf{t}(t) + \tau(t)c(t)\textbf{b(t)} \\
    \textbf{b}^\prime(t) &= -\tau(t)c(t)\textbf{n}(t)
\end{align*}
Els plans generats pels parells de vectors del tríedre de Frenet rebens els noms següents:
\begin{itemize}
    \item pla osculador: generat pels vectors $\textbf{t}(s), \textbf{n}(s)$
    \item pla normal: generat pels vectors $\textbf{n}(s), \textbf{b}(s)$
    \item pla rectificador: generat pels vectors $\textbf{t}(s), \textbf{b}(s)$ 
\end{itemize}
Podem aproximar la nostra corba en un punt $P = \alpha(t_0)$ pel seu cercle osculador, el cercle contingut en el pla de radi $R = \frac{1}{\kappa(t_0)}$ i centre $O = P + R\textbf{n}(s)$.
\section{El teorema fonamental}
La curvatura i la torsió d'una corba la determinen, llevat de moviments directes, en el sentit que especifica el resultat següent.
\begin{teo}[Teorema fonamental de les corbes a l'espai]
    Siguin $I \subset \mathbb{R}$ un interval obert i $f,g: I \longrightarrow \mathbb{R}$ dues funcions $C^{\infty}$, amb $f(s) > 0$ per a tot $s \in I$, aleshores existeix una corba biregular $\alpha: I \longrightarrow \mathbb{R}^3$ tal que $s \in I$ és el paràmetre arc i $f(s) = \kappa(s)$ i $g(s) = \tau(s)$ són la curvatura i la torsió de $\alpha$ respectivament. A més, és única llevat de moviments directes.
\end{teo}
El paràmetre arc $s$ i les funcions $\kappa(s)$ i $\tau(s)$ s'anomenen equacions intrínseques de la corba $\alpha(s)$. \\ \\
La curvatura en un punt mesura la desviació de la corba respecte de la recta tangent o, el que és el mateix, la variació de l'angle respecte la distànica recorreguda. Per altra banda, la torsió en un punt mesura la desviació de la corba respecte al pla osculador.

\chapter{Superfícies}
\section{El concepte de superfície}
Una superfície parametritzada de $\mathbb{R}^n$ és una aplicació $C^\infty$ $$\varphi:U \longrightarrow \mathbb{R}^n,$$ on $U \subset \mathbb{R}^n$ és un obert del pla. Diem que $\varphi$ és una superfície parametritzada regular si $$rang \hspace{0,1cm} d\varphi_{(u,v)} = 2, \hspace{0,2cm} \forall (u,v) \in U$$
Sigui $S \subset \mathbb{R}^n$ amb la topologia induïda, diem que $S$ és una superfície regular si, per a tot $p \in S$ existeixen oberts $U \subset \mathbb{R}^2$ i $p \in V \subset S$ i una aplicació diferenciable ($C^\infty$) $$\varphi: U \longrightarrow V \subset S,$$ tal que
\begin{itemize}
\item $\varphi$ defineix un homeomorfisme.
\item $\varphi$ defineix una superfície parametritzada regular.
\end{itemize}
\begin{teo}[Teorema del valor regular]
    Sigui $W \subset \mathbb{R}^3$ un obert, $f: W \longrightarrow \mathbb{R}$ una aplicació diferenciable ($C^\infty$) i $$S = \{(x,y,z) \in W \hspace{0,1cm} | \hspace{0,1cm} f(x,y,z) = 0\}.$$ Si $rang \hspace{0,1cm} df_p = 1$ per a tot $p \in S$, aleshores $S$ és una superfície regular.
\end{teo}
Aquest resultat s'estén fàcilment a $\mathbb{R}^n$ prenent $W \subset \mathbb{R}^n$ i $f: W \longrightarrow \mathbb{R}^{n-2}$ funció vectorial amb $rang \hspace{0,1cm} df_p = n - 2 $ per a tot $p \in S = \{x \in W \hspace{0,1cm} | \hspace{0,1cm} f(x) = 0\}$.
\section{Elements característics}
En aquesta secció, $S \subset \mathbb{R}^n$ serà una superfície regular i $p = \varphi(u_0,v_0) \in S$. \\ \\
Definim les línies coordenades com $$\gamma_1(u) = \varphi(u,v_0), \hspace{0,25cm} \gamma_2(v) = \varphi(u_0,v),$$ amb $u_0, v_0$ fixats. \\ \\
Direm que un vector $w \in \mathbb{R}^n$ és tangent a $S$ en $p$ si existeix una corba parametritzada $\alpha: I \longrightarrow S \subset \mathbb{R}^n$ amb $\alpha(0) = p$ i $\alpha^\prime(0) = w$. Denotem per $T_pS$ el conjunt de vectors tangents a $S$ en $p$.
\begin{prop}
    $T_pS = p + \langle\frac{\partial{\varphi}}{\partial{u}}(u_0,v_0), \frac{\partial{\varphi}}{\partial{v}}(u_0,v_0)\rangle$ i, en particular, $T_pS$ és un espai vectorial de dimensió 2 al que anomenarem pla tangent de $S$ en $p$.
\end{prop}
Definirem la varietat normal a $S$ en $p$ com $N_pS$ com la varietat lineal ortogonal al pla tangent.
\begin{prop}
    Si $S \subset \mathbb{R}^3$, $N_pS = p + \langle\frac{\partial{\varphi}}{\partial{u}}(u_0,v_0)\wedge \frac{\partial{\varphi}}{\partial{v}}(u_0,v_0)\rangle$ i, en general, $N_pS$ és un espai vectorial de dimensió $n-2$.
\end{prop}
\section{La primera forma fonamental}
Siguin $S \subset \mathbb{R}^n$ una superfície regular i $p \in S$, denotem per $\langle \hspace{0,1cm}, \hspace{0,1cm}\rangle_p$ el producte escalar definit al pla tangent $T_pS$ pel producte escalar ordinari definit a $\mathbb{R}^n$. \\ \\
La primera forma fonamental de $S$ en $p$, $I_p: T_pS \longrightarrow \mathbb{R}$ és la forma quadràtica associada al producte escalar $\langle \hspace{0,1cm}, \hspace{0,1cm}\rangle_p$, $$I_p(w) = \langle w,w\rangle_p \geq 0, \hspace{0,5cm} \forall w \in T_pS.$$
En un sistema de coordenades, sigui $\varphi: U \longrightarrow S$ una parametrització regular al voltant de $p$, $\{\varphi_u,\varphi_v\}$ formen base de l'espai tangent i la matriu del producte escalar en aquesta base és \\
\begin{equation*}
    \begin{pmatrix} E & F \\ F & G \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix} \langle \varphi_u,\varphi_u \rangle_p & \langle \varphi_u,\varphi_v \rangle_p \\  \langle \varphi_v,\varphi_u \rangle_p & \langle \varphi_v,\varphi_v \rangle_p \end{pmatrix}
\end{equation*} \\
Diem que $E,F,G$ són els coeficients de la primera forma fonamental en la parametritzacio $\varphi$. Aquests defineixen funcions diferenciables $E,F,G: U \longrightarrow \mathbb{R}$
\begin{prop}[Longitud de corbes]
    Sigui $\alpha: I \longrightarrow S \subset \mathbb{R}^n$ una corba sobre la superfície $S$, en funció de la parametrització $\varphi$, la corba s'escriu $(u(t),v(t))$ i la longitud entra $a, b \in I$ segons $$\ell(\alpha) = \int_a^b{|\alpha^\prime(t)|dt} = \int_a^b{\sqrt{E(u^\prime)^2 + 2Fu^\prime v^\prime + G(v^\prime)^2}dt}.$$
\end{prop}
\begin{prop}[Angle entre dos vectors tangents]
    Siguin $v,w \in T_pS$ dos vectors tangents a $S$ en $p$, l'angle entre $v$ i $w$ està determinat per $$\cos{\theta} = \frac{\langle v, w\rangle_p}{\sqrt{\langle v, v\rangle_p}\sqrt{\langle w, w\rangle_p}}$$ 
\end{prop}
\begin{prop}[Àrea d'una regió continguda en un entorn coordenat]
    Sigui $D \subset S$ una regió de la superfície $S$ continguda en un entorn coordenat $D \subset \varphi(U)$ de manera que la funció $\sqrt{EG - F^2}$ és integrable en $\varphi^{-1}(D)$, aleshores l'àrea de $D$ ve donada per $$A(D) = \int_{\varphi^{-1}(D)}{\sqrt{EG - F^2}dudv}.$$ 
\end{prop}
Recordem que una aplicació lineal entre espais euclidians, $F: E \longrightarrow E'$, es diu que és una isometria si és compatible amb els productes escalars, és a dir, $$\langle v,w\rangle_E = \langle F(v),F(w)\rangle_{E'},$$ per a qualsevol $v,w \in E$. \\ \\
Siguin $f: S \longrightarrow S'$ una aplicació diferenciable entre superfícies regulars i $p \in S$, diem que és una isometria local en $p$ si existeix un entorn $p \in V$  tal que $df_q$ és una isometria lineal per a tot $q \in V$. Diem que és una isometria global si és un difeomorfisme (veient que és bijectiva serà suficient) i una isometria local a tots els punts.
\begin{prop}
    Siguin $f:S \longrightarrow S'$ una aplicació diferenciable entre superfícies regulars, $p \in S$ i $\varphi: U \longrightarrow S$ parametrització en un entorn de $p$ tal que $\psi = f_\varphi:U \longrightarrow S'$ defineix una parametrització regular en un entorn de $f(p)$. Denotem per $E,F,G$ i $E',F'.G'$ els coeficients de la primera forma fonamental en les parametritzacions $\varphi, \psi$ respectivament, aleshores 
    \begin{gather*}
        f: \varphi(U) \longrightarrow \psi(U)\text{ és una isometria }\Longleftrightarrow E=E', \hspace{0,1cm} F=F, \hspace{0,1cm} G=G' 
    \end{gather*}
\end{prop}

\chapter{Curvatura}
En aquesta secció considerarem $S \subset \mathbb{R}^3$ superfície regular.
\section{Superfícies orientables}
Diem que $S$ és orientable si existeix un camp vectorial $N$ normal a $S$ no nul, és a dir, si existeix una aplicació diferenciable $N: S \longrightarrow \mathbb{R}^3$ tal que $N(p) \neq 0$ i $N(p)\perp T_pS$ per a tot $p \in S$. Diem que una superfície orientable està orientada si hem escollit un camp normal no nul $N$. \\ \\
Al ser el camp $N$ no nul a tots els punts, podem normalitzar-lo, de manera que l'orientabilitat de $S$ és equivalent a l'existència d'un camp normal unitari, que defineix una aplicació diferenciable $N: S \longrightarrow \mathbb{S}^2$. \\
Si $S$ és una superfície orientada pel camp normal $N$, diem que el sistema de coordenades $\varphi: U \longrightarrow S$ és positiu si satisfà les condicions equivalents $$\det{(\varphi_u, \varphi_v, N)} > 0 \Longleftrightarrow N = \frac{\varphi_u \wedge \varphi_v}{|\varphi_u \wedge \varphi_v|}.$$ 
\section{L'aplicació de Guass: Curvatura}
A partir d'ara anomenarem a l'aplicació $N:S \longrightarrow \mathbb{S}^2$ definida anteriorment com l'aplicació de Gauss de $S$.\\
Observem que $T_pS = T_{N(p)}\mathbb{S}^2$ i que, per tant, la diferencial de l'aplicació de Gauss en un punt $p \in S$ defineix una aplicació lineal $$dN_p: T_pS \longrightarrow T_pS.$$ La diferencial $dN_p$ codifica la variació del vector normal en totes les direccions tangents a $S$ en $p$, i aquesta variació es llegeix al propi espai tangent. Podem observar aquest mateix fet de la forma següent: si $\alpha(t)$ és una corba de $S$ que passa per $p$, aleshores $$\langle N(\alpha(t)),N(\alpha(t)) \rangle = 1 \Longrightarrow \langle (N\alpha)^\prime(t),N(\alpha(t)) \rangle = 0$$ és a dir, la variació de $N$ al llarg de $\alpha$ és ortogonal a $N$ i, per tant, tangent a $S$. \\ \\
Anomenarem a l'aplicació lineal $-dN$ aplicació de Weingarten de $S$. Els invariants d'una aplicació lineal ens donen informació sobre la pròpia aplicació, en particular, la traça i el determinant, és així com definim la curvatura de Gauss i la curvatura mitjana de $S$ en $p$ segons $$K(p) = \det{dN_p}, \hspace{0,5cm} H(p) = -\frac{1}{2} \tr{dN_p} $$
\begin{teo*}
    L'endomorfisme $dN_p: T_pS \longrightarrow T_pS$ és un endomorfisme simètric. En particular, $dN_p$ diagonalitza en una base ortonormal.
\end{teo*}
Els vectors propis $e_1,e_2$ de $-dN_p$ i les direccions del pla tangent que determinen, els anomenarem direccions principals. Els valors propis de $-dN_p$ els denotem per $k_1,k_2$ i els anomenarem curvatures principals de $S$ en $p$. De la definició de $K$ i $H$ i les curvatures principals. en resulta que $K = k_1k_2$ i $H = \frac{k_1 + k_2}{2}$, amb la qual cosa es té que les curvatures principals són solucions de l'equació $$k^2 - 2Hk + K = 0,$$ i, per tant, $$k_i = H \pm \sqrt{H^2-K}.$$
\section{La segona forma fonamental}
La segona forma fonamental de $S$ en $p$ és la forma quadràtica $\mathbb{I}_p: T_pS \longrightarrow \mathbb{R}$ definida per $$\mathbb{I}_p(w) = -\langle dN_p(w), w\rangle, \hspace{0,5cm} \forall w \in T_pS$$ La matriu de $\mathbb{I}$ en una base $w_1,w_2$ de $T_pS$ ve donada per 
\begin{equation*}
    -\begin{pmatrix} \langle dN_p(w_1), w_1\rangle & \langle dN_p(w_1), w_2\rangle \\ \langle dN_p(w_2), w_1\rangle & \langle dN_p(w_2), w_2\rangle \end{pmatrix}
\end{equation*}
Sigui $\varphi:U \longrightarrow S$ una parametrització regular positiva amb $p \in \varphi(U)$, $\{\varphi_u,\varphi_v\}$ donen una base natural de l'espai tangent $T_pS$, així
\begin{equation*}
    \begin{pmatrix} e & f \\ f & g \end{pmatrix}
    =
   -\begin{pmatrix} \langle dN_p(\varphi_u), \varphi_u\rangle & \langle dN_p(\varphi_u), \varphi_v\rangle \\ \langle dN_p(\varphi_v), \varphi_u\rangle & \langle dN_p(\varphi_v), \varphi_v\rangle \end{pmatrix}
\end{equation*} és la matriu de la segona forma fonamental en aquesta base.
\begin{prop}
    Amb les notacions anteriors, es satisfà 
    $$e = -\langle N_u,\varphi_u\rangle = \langle N, \varphi_{uu}\rangle = \frac{\det{(\varphi_u,\varphi_v,\varphi_{uu}})}{\sqrt{EG - F^2}},$$
    $$f = -\langle N_u,\varphi_v\rangle = \langle N, \varphi_{uv}\rangle = \frac{\det{(\varphi_u,\varphi_v,\varphi_{uv}})}{\sqrt{EG - F^2}},$$ 
    $$g = -\langle N_v,\varphi_v\rangle = \langle N, \varphi_{vv}\rangle = \frac{\det{(\varphi_u,\varphi_v,\varphi_{vv}})}{\sqrt{EG - F^2}}.$$ 
\end{prop}
Com que tan la primera com la segona forma fonamental es calculen fàcilment a partir de les equacions d'un sistema de coordenades, podem calcular explícitament la matriu de l'aplicació de Weingarten en la base $\{\varphi_u,\varphi_v\}.$ En efecte, si l'aplicació $dN$ té matriu $$N_u = a_{11}\varphi_u + a_{12}\varphi_v,$$ $$N_u = a_{21}\varphi_u + a_{22}\varphi_v,$$ segons la proposició anterior trobem $$-e = a_{11}E + a_{12}F \hspace{1cm} -f = a_{21}E + a_{22}F$$ $$-f = a_{11}F + a_{12}G \hspace{1cm} -g = a_{21}F + a_{22}G$$ és a dir,
\begin{equation*}
    -\begin{pmatrix} e & f \\ f & g \end{pmatrix}
    =
   \begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22} \end{pmatrix}
   \begin{pmatrix} E & F \\ F & G \end{pmatrix}.
\end{equation*}
Transposant aquesta darrera igualtat i aïllant la matriu de $dN$ trobem les equacions de Weingarten.
\begin{prop}[Equacions de Weingarten]
    \begin{equation*}
        \begin{pmatrix}  a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22} \end{pmatrix}
        =
    -\begin{pmatrix} E & F \\ F & G \end{pmatrix}^{-1}
    \begin{pmatrix} e & f \\ f & g \end{pmatrix}.
    \end{equation*}
\end{prop}
D'aquestes equacions es dedueix que $$K = \frac{eg - f^2}{EG - F^2}, \hspace{1cm} H = \frac{1}{2}\frac{eG - 2fF + Eg}{EG - F^2}$$
Acabem aquesta secció donant la classificació dels punts de la superfície $S$ segons els valors de les curvatures principals. Diem que $p \in S$ és:
\begin{itemize}
    \item el·líptic, si $K(p) > 0$. Equivalentment si $k_1(p),k_2(p) \neq 0$, amb el mateix signe.
    \item hiperbòlic, si $K(p) < 0$. Equivalentment si $k_1(p),k_2(p) \neq 0$, amb el signe oposat.
    \item parabòlic, si $K(p) = 0, H(p) \neq 0$. Equivalentment si $k_1(p) \neq 0, k_2(p) = 0$.
    \item pla, si $K(p) = 0, H(p) = 0$. Equivalentment si $k_1(p),k_2(p) = 0$.
\end{itemize}
La classificació anterior té l'origen en la cònica del pla tangent a $S$ en $p$ associada a la segona forma fonamental $$\mathbb{I}_p(w) = \pm1, \hspace{0,5cm} w \in T_pS,$$
que s'anomena la indicatriu de Dupin de $S$ en $p$. Observem que si $e_1,e_2$ són les direccions principals de $S$ en $p$, és a dir, formen la base ortonormal en la qual $dN_p$ diagonalitza, i $w = xe_{1} + ye_{2}$, aleshores la indicatriu de Dupin és $$k_1x^2 + k_2y^2 = \pm1.$$ Així, si $k_1,k_2$ tenen el mateix signe, en resulta una el·lipse; si tenen signes oposats, en resulten dues hipèrboles; i si $k_2 = 0$ en resulten dues rectes paral·leles.
\section{Corbes sobre una superfície}
Sigui $S \subset \mathbb{R}^3$ una superfície orientada per un camp normal unitari $N$ i $p \in S$, una manera d'analitzar la curvatura de $S$ en $p$ és esudiar la curvatura de les corbes que s'obtenen tallant la superfície $S$ per un pla que passa per $p$. \\ \\
Sigui $\alpha: I \longrightarrow S \subset \mathbb{R}^3$ una corba regular parametritzada per l'arc amb $\alpha(0) = p$, per definició de la curvatura de $\alpha$ tenim $\textbf{t}^\prime = \kappa\textbf{n}$. Descomposant aquest vector en les seves components normals i tangencials, $$\textbf{t}^\prime = \kappa\textbf{n} = \kappa\langle\textbf{n},N\rangle N + \kappa\langle\textbf{n},N\wedge\textbf{t}\rangle N\wedge\textbf{t}.$$ 
Es defineixen les curvatures normal i geodèsica de $\alpha$ en $p$ per 
\begin{align*}
    \kappa_n &= \kappa\langle\textbf{n},N\rangle, \\
    \kappa_g &= \kappa\langle\textbf{n},N\wedge\textbf{t}\rangle.
\end{align*}
i es té que $$\kappa^2 = \kappa_n^2 + \kappa_g^2.$$
\begin{prop}
    Si $\alpha$ està parametritzada per l'arc, aleshores $$\kappa_n = \mathbb{I}_p(\alpha^\prime(0)).$$
Si el paràmetre no és l'arc, podem calcular la curvatura normal de $\alpha$ en $p$ de la forma $$\kappa_n = \mathbb{I}_p(\frac{\alpha^\prime(0)}{|\alpha^\prime(0)|}) = \frac{\mathbb{I}_p(\alpha^\prime(0))}{I_p(\alpha^\prime(0))}.$$
\end{prop}
\begin{teo}[Teorema de Meusnier]
    Dues corbes de $S$ que passen per $p$ i tenen el mateix vector tangent, tenen la mateixa curvatura normal en $p$.
\end{teo}
Observem que la curvatura normal en la direcció tangent $w \in T_pS$ és la curvatura de la secció de $S$ tallada pel pla $p + \langle w, N\rangle.$ Podem interpretar aquest resultat dient que la curvatura normal mesura la part de la curvatura de la corba produïda per la curvatura de la superficie, mentres que la geodèsica mesurarà la curvatura de la corba dins la superfície.
\begin{prop}[Fórmula d'Euler]
    Siguin $k_1,k_2$ les curvatures principals de $S$ en $p$ i $e_1,e_2$ les direccions principals corresponents, si $w = \cos{\theta}e_1 + \sin{\theta}e_2 \in T_pS$, aleshores $$\kappa_n(w) = k_1\cos^2{\theta} + k_2\sin^2{\theta}.$$
\end{prop}
\begin{col}
    Amb les notacions anteriors i suposant que $k_1(p) \geq k_2(p)$, $$k_1 = \max{\{\kappa_n(w) | w \in T_pS, |w| = 1\}},$$ $$k_2 = \min{\{\kappa_n(w) | w \in T_pS, |w| = 1\}}.$$
\end{col}
Acabem la secció analitzant dues famílies distingides de corbes sobre una superfície, les línies de curvatura i les assimptòtiques. En tot el que segueix, $S \subset \mathbb{R}^3$ és una superfície regular orientada i $\varphi: U \longrightarrow S$ és una parametrització regular positiva.
\subsection{Línies de curvatura}
Diem que $\alpha: I \longrightarrow S$ és una línia de curvatura si $\alpha^\prime(t)$ és una direcció principal per a tot $t \in I$.
\begin{teo}[Teorema de Rodrigues]
    $\alpha(t)$ és línia de curvatura de $S$ si, i només si, existeix una funció diferenciable $\lambda(t)$ tal que $$N^\prime(t) = \lambda(t)\alpha^\prime(t).$$
\end{teo}
Diem que un punt $p \in S$ és umbilical si $k_1(p) = k_2(p)$. Així, les curvatures normals en aquest punt són totes iguals a un cert valor $k$. És a dir, la diferencial de l'aplicació de Gauss és una homotècia, $dN_p = kId$.
\begin{prop}
    Sigui $S$ una superfície connexa amb tots els punts umbilicals, aleshores $S$ és un tros de pla o d'esfera.
\end{prop}
\begin{prop}[Equació diferencial de les línies de curvatura]
    $\alpha(t) = \varphi(u(t),v(t))$ és una línia de curvatura si, i només si, satisfà l'equació diferencial
    \begin{equation*}
        \left| \begin{array}{ccc} 
        (v^\prime)^2 & -u^\prime v^\prime & (u^\prime)^2 \\
        E & F & G \\
        e & f & g
        \end{array} \right|
        = 0.
    \end{equation*}
\end{prop}
\begin{col}
    \begin{itemize}
        \item[]
        \item Si $F = f = 0$, aleshores les corbes coordenades són línies de curvatura.
        \item Si $S$ no té punts umbilicals i les corbes coordenades són línies de curvatura, aleshores $F = f = 0$.
    \end{itemize}
\end{col}
\subsection{Línies assimptòtiques}
Diem que una corba regular $\alpha: I \longrightarrow S$ és una línia assimptòtica si $\kappa_n = 0$ a tots els punts. Per tal que una superfície contingui línies assimptòtiques, cal que hi hagi punts on $K \leq 0$, és a dir, si tots els punts de $S$ són el·líptics, aleshores $S$ no conté línies assimptòtiques. D'altra banda, en una regió d'una superfície en què tots els punts són plans, tota corba és assimptòtica.
\begin{prop}
    Sigui $\alpha: I \longrightarrow S$ una corba regular, són equivalents:
    \begin{itemize}
        \item $\alpha$ és una línia assimptòtica.
        \item $\langle\alpha^\prime(t),N^\prime(t)\rangle = 0$, per a tot $t \in I$.
        \item $\langle\alpha^{\prime\prime}(t),N(t)\rangle = 0$, per a tot $t \in I$.
    \end{itemize}
\end{prop}
\begin{prop}[Equació diferencial de les línies assimptòtiques]
    $\alpha(t) = \varphi(u(t),v(t))$ és una línia assimptòtica si, i només si, satisfà l'equació diferencial $$e(u^\prime)^2 + 2fu^\prime v^\prime + g(v^\prime)^2 = 0.$$
\end{prop}
\begin{col}
    Les corbes coordenades són línies assimptòtiques si, i només si, $e = g = 0$.
\end{col}
\section{El teorema egregi de Gauss}
Sigui $S \subset \mathbb{R}^3$ una superfície orientada i $\varphi: U \longrightarrow S$ una parametrització positiva, als punts $\varphi(U)$, considerarem el tríedre associat $$\{\varphi_u, \varphi_v, N = \frac{\varphi_u \wedge \varphi_v}{|\varphi_u \wedge \varphi_v|} \},$$ que és una base positiva de $\mathbb{R}^3$ en cada punt. Volem analitzar la variació d'aquest tríedre en funció dels paràmetres $(u, v)$ i, per fer-ho, analitzarem les derivades corresponents. Escrivint aquests vectors en termes del tríedre associat, hi ha funcions $\Gamma_{ij}^k$ tals que 
\begin{align*}
    \varphi_{uu} &= \Gamma_{11}^1\varphi_u + \Gamma_{11}^2\varphi_v + eN, \\
    \varphi_{uv} &= \Gamma_{12}^1\varphi_u + \Gamma_{12}^2\varphi_v + fN, \\
    \varphi_{vv} &= \Gamma_{22}^1\varphi_u + \Gamma_{22}^2\varphi_v + gN, \\
    N_u &= a_{11}\varphi_u + a_{12}\varphi_v, \\
    N_v &= a_{21}\varphi_u + a_{22}\varphi_.
\end{align*}
Les funcions $\Gamma_{ij}^k$ les anomenarem símbols de Christoffel de la parametrització $\varphi$.
\begin{prop}
    Els símbols de Christoffel són intrínsecs, és a dir, es poden calcular a partir dels coeficients de la primera forma fonamental. A més, multiplicant escalarment per $\varphi_u, \varphi_v$, obtenim fórmules explícites per trobar-los
    \begin{equation*}
        \begin{pmatrix} 
        \Gamma_{11}^1 & \Gamma_{12}^1 & \Gamma_{22}^1 \\ 
        \Gamma_{11}^2 & \Gamma_{12}^2 & \Gamma_{22}^2
        \end{pmatrix}
        =
    -\begin{pmatrix} E & F \\ F & G \end{pmatrix}^{-1}
    \begin{pmatrix} 
    \frac{1}{2}E_u & \frac{1}{2}E_v & F_v - \frac{1}{2}G_u \\ 
    F_u - \frac{1}{2}E_v & \frac{1}{2}G_u & \frac{1}{2}G_v
    \end{pmatrix}.
    \end{equation*}
\end{prop}
El teorema d'Schwarz segons el qual les derivades parcials d'una funció diferenciable no depenen de l'ordre en què s'hagin fet, ens imposa determinades relacions entre els símbols de Christoffel, a les quals anomenarem equacions de compatibilitat. Escrivint-les en el tríedre associat, 
\begin{align*}
    (\varphi_{uu})_v - (\varphi_{uv})_u &= A_1\varphi_u + B_1\varphi_v + C_1N = 0, \\
    (\varphi_{vv})_u - (\varphi_{uv})_v &= A_2\varphi_u + B_2\varphi_v + C_2N = 0, \\
    (N_u)_v - (N_v)_u &= A_3\varphi_u + B_3\varphi_v + C_3N = 0,
\end{align*}
en resulten nou equacions, $A_i = 0, B_i = 0, C_i = 0, 1 \geq i \geq 3$.En particular, l'equació $B_1 = 0$ es converteix en la fórmula de Gauss.
\begin{prop}[Fórmula de Gauss]
    $$(\Gamma_{12}^2)_u - (\Gamma_{11}^2)_v +\Gamma_{12}^1\Gamma_{11}^2 + \Gamma_{12}^2\Gamma_{12}^2 - \Gamma_{11}^2\Gamma_{22}^2 - \Gamma_{11}^1\Gamma_{12}^2 = -EK.$$ Atès que $E \neq 0$, en resulta, $$K = -\frac{1}{E}((\Gamma_{12}^2)_u - (\Gamma_{11}^2)_v +\Gamma_{12}^1\Gamma_{11}^2 + \Gamma_{12}^2\Gamma_{12}^2 - \Gamma_{11}^2\Gamma_{22}^2 - \Gamma_{11}^1\Gamma_{12}^2).$$
\end{prop}
\begin{teo}[Teorema egregi de Gauss]
    La curvatura de Gauss és intrínseca.
\end{teo}
\begin{teo*}
    Sigui $f: S \longrightarrow S^\prime$ una isometria local entre superfícies regulars orientables de $\mathbb{R}^3$, aleshores els punts corresponents tenen la mateixa curvatura, és a dir $$K_S(p) = K_{S^\prime}(f(p)).$$
\end{teo*}
Com a conseqüència del teorema egregi, si una superfície $S$ és localment isomètrica a una regió del pla, aleshores la curvatura de Gauss de $S$ ha de ser idènticament nul·la, per tant, no hi ha cap isometria local entre una regió de l'esfera i una regió del pla.
\section{El teorema fonamental de la teoria local de superfíces}
Continuem l'analisis de les equacions de compatibilitat, les equacions $C_1 = 0, C_2 = 0$ són:
\begin{prop}[Equacions de Codazzi-Mainardi]
    $$e_v - f_u = e\Gamma_{12}^1 + f(\Gamma_{12}^2 - \Gamma_{11}^1) - g\Gamma_{11}^2,$$
    $$f_v - g_u = e\Gamma_{22}^1 + f(\Gamma_{22}^2 - \Gamma_{12}^1) - g\Gamma_{12}^2,$$
\end{prop}
Aquestes equacions admenten una expressió més simple si les corbes coordenades són línies de curvatura, és a dir, si $F = f = 0$:
$$e_v = \frac{E_v}{2}(\frac{e}{E}+\frac{g}{G}), \hspace{1cm} g_u = \frac{G_u}{2}(\frac{e}{E}+\frac{g}{G}).$$
\begin{teo}[Teorema fonamental de la teoria de superfícies o de Bonnet]
    Siguin $E,F,G,e,f,g$ funcions diferenciables en un obert $V \subset \mathbb{R}^2$ tals que $$E > 0, G > 0, EG - F^2 > 0 $$ i que satisfan les equacions de Gauss i de Codazzi-Mainardi, aleshores per a tot $q \in V$, existeixen un entorn $q \in U \subset V$ i un difeomorfisme $$\varphi: U \longrightarrow \varphi(U) \subset \mathbb{R}^3,$$ tals que $S = \varphi(U)$ és una superfície regular que té $E,F,G,e,f,g$ com a coeficients de la primera i la segona forma fonamental.
\end{teo}
\chapter{Superfícies notables}
\section{Superfícies de revolució}
Una superfície de revolució és una superfície que s'obté en fer girar una corba plana $C$ al voltant d'una recta del pla que no la talla. Per precisar aquesta definició, suposarem que el pla és el pla $XZ$ i que l'eix de gir és l'eix $OZ$. \\ \\
Sigui $\alpha(v)$ una corba plana regular, sense autointerseccions, tal que $\alpha: I \longrightarrow \alpha(I)$ és una homeomorfisme i no talla l'eix $OZ$: $$x = r(v), \hspace{0.5cm} z = z(v), \hspace{0.5cm} a < v < b, \hspace{0.2cm} r(v) > 0.$$
La superfície de revolució definida per la corba $\alpha$ en girar al voltant de l'eix $OZ$ és $$S = \{(r(v)\cos u,r(v)\sin u,z(v)) \hspace{0.1cm} | \hspace{0.1cm}a < v < b, 0 \leq u \leq 2\pi\}.$$
Les corbes $u = cnt$ les anomenem meridians, mentres que les $v = cnt$ les anomenem paral·lels de $S$.
\begin{prop}
    Les aplicacions 
    \begin{align*}
        \varphi(u,v) &= (r(v)\cos u, r(v)\sin u, z(v)), \hspace{0.5cm} 0 < u < 2\pi, a < v < b, \\
        \psi(u,v) &= (r(v)\cos u, r(v)\sin u, z(v)), \hspace{0.5cm} -\pi < u < \pi, a < v < b,
    \end{align*}
    són parametritzacions regulars que cobreixen $S$ i, per tant, $S$ és una superfície regular.
\end{prop}
Notem que hem definit la superfície de revolució a partir d'una corbla plana $\alpha$ a la qual hem exigit que no tingués autointerseccions i que no tallés l'eix. Tot i això, també podem tenir superfícies de revolució generades a partir de corbes tancades (tor obtingut al fer girar una circumferència de radi $r$ centrada al punt $(a,0)$ del pla amb $0 < r < a$) o a partir de corbes que tallin l'eix de gir (esfera obtinguda al fer girar una circumferència al voltant del seu diàmetre).
\begin{prop}
    La primera i la segona formes fonamentals de la superfícies de revolució $S$ en la parametrització $\varphi$ vénen donades per
    \begin{equation*}
        I = 
        \begin{pmatrix}
        r^2 & 0 \\
        0 & (r^\prime)^2 + (z^\prime)^2 \\
        \end{pmatrix},
        \hspace{1cm}
        \mathbb{I} = \frac{1}{\sqrt{(r^\prime)^2 + (z^\prime)^2}}
        \begin{pmatrix}
        -rz^\prime & 0 \\
        0 & r^{\prime\prime}z^\prime - r^\prime z^{\prime\prime}
        \end{pmatrix}
    \end{equation*}
\end{prop}
\begin{col}
    Els meridians i els paral·lels d'una superfície de revolució són línies de curvatura de la superfície. A més, podem calcular fàcilment les curvatures principals, la curvatura de Gauss i la curvatura mitjana: 
    
    \begin{align*}
        k_{meridians} &= \frac{g}{G} = \frac{r^{\prime\prime}z^\prime - r^\prime z^{\prime\prime}}{((r^\prime)^2 + (z^\prime)^2)^{3/2}}, \\
        k_{paral\text{·}els} &= \frac{E}{e} = - \frac{z^\prime}{r((r^\prime)^2 + (z^\prime)^2)^{1/2}}, \\
        K &= -\frac{z^\prime(r^{\prime\prime}z^\prime - r^{\prime}z^{\prime\prime})}{r((r^\prime)^2+(z^\prime)^2)^2}, \\
        H &= -\frac{r(r^\prime z^{\prime\prime} - r^{\prime\prime}z^\prime) + z^\prime((r^\prime)^2 + (z^\prime)^2)}{2r((r^\prime)^2 + (z^\prime)^2)^{3/2}}.
    \end{align*}
\end{col}
\begin{prop}
    El vector normal a la superfície de revolució és $$N = \frac{1}{\sqrt{r^\prime(v)^2 + z^\prime(v)^2}}(z^\prime(v)\cos u, z^\prime(v)\sin u, -r^\prime(v)),$$ i satisfà:
    \begin{itemize}
        \item al llarg dels meridians es satisfà $\textbf{n} = \pm N$ i que la curvatura d'aquests meridians no és altra que la curvatura de la corba plana $\alpha(v)$.
        \item pel que fa als paral·lels, el vector normal $N$ fa un angle constant al llarg dels paral·lels amb l'eix de gir $OZ$.
    \end{itemize}
\end{prop}
Les fórmules anteriors es simplifiquen significativament si la corba $\alpha(v)$ està parametritzada per l'arc. En aquest cas, $(r^\prime)^2 + (z^\prime)^2 = 1$ i derivant aquesta expressió obtenim que $z^\prime z^{\prime\prime} = -r^\prime r^{\prime\prime}$, així en resulten les expressions: 
\begin{align*}
    K &= -\frac{r^{\prime\prime}}{r}, \\
    H &= -\frac{1}{2}\frac{-z^\prime + r(z^\prime r^{\prime\prime})}{r}.
\end{align*}
\section{Superfícies reglades}
Les superfícies reglades són generades per una família (uniparamètrica) de rectes que es recolzen en una corba. Siguin $\alpha(u), a < u < b$ una corba regular i $\textbf{w}(u)$ una família de vectors no nuls que depenen de $u$, la superfície reglada associada a $\alpha$ i $\textbf{w}$ és la superfície parametritzada definida per l'aplicació $$\varphi(u,v) = \alpha(u) + v\textbf{w}(u), \hspace{1cm} a < u < b, \hspace{0,2cm} v \in \mathbb{R}.$$ Les corbes coordenades $u = cnt$ s'anomenen generatrius de la superfície reglada, mentres que $\alpha$ n'és la directriu. \\ \\
Observem que en una superfície reglada es satisfà (i també recíprocament) $$\varphi_{vv} = 0, \hspace{1cm} \textbf{w}(u) = \varphi_v(u,0), \hspace{1cm} \alpha(u) = \varphi(u,0).$$
Diem que una superfície reglada és cilíndria si totes les generatrius són paral·leles a una direcció fixa, equivalentment, si $\textbf{w} \wedge \textbf{w}^\prime = 0.$ Per altra banda, diem que és no cilíndrica si $\textbf{w} \wedge \textbf{w}^\prime \neq 0$ per a tot $u$.
\begin{prop}
    Sigui $\varphi(u,v) = \alpha(u) + v\textbf{w}(u)$ una superfície reglada no cilíndrica amb $|\textbf{w}(u) = 1|$, aleshores existeix una corba $\beta(u)$ sobre la superfície tal que 
    \begin{itemize}
        \item $\langle \beta^\prime(u), \textbf{w}^\prime(u) \rangle = 0$ per a tot $u \in I$.
        \item $\beta(u)$ no depèn de la directriu $\alpha(u)$ escollida.
    \end{itemize}
    A més, $\beta(u)$ està definida per $$\beta(u) = \alpha(u) - \frac{\langle \alpha^\prime(u), \textbf{w}^\prime(u) \rangle}{\langle \textbf{w}^\prime(u), \textbf{w}^\prime(u) \rangle}\textbf{w}(u).$$
\end{prop}
La corba $\beta(u)$ caracteritzada a la proposició anterior s'anomena línia d'estricció de la superfície reglada i els seus punts els anomenem punts centrals de la superfície. \\ \\
En les condicions de la proposició anterior, tenim 
\begin{equation*}
    \left.
    \begin{matrix}
    \langle \textbf{w}^\prime,\textbf{w} \rangle = 0 \\
    \langle \textbf{w}^\prime,\beta^\prime \rangle = 0
    \end{matrix}
    \right \}
    \Longrightarrow \beta^\prime(u) \wedge \textbf{w}(u) = \lambda(u)\textbf{w}^\prime(u),
\end{equation*}
amb $$\lambda(u) = \frac{\langle \beta^\prime(u) \wedge \textbf{w}(u), \textbf{w}^\prime(u)\rangle}{|\textbf{w}^\prime(u)|^2}.$$
Diem que $\lambda(u)$ és el paràmetre de distribució de la superfície reglada $\varphi$.
\begin{lema}
    Si, en les hipòtesis anteriors, reparametritzem la superfície de manera que la directriu sigui la línia d'estricció, tenim $$\varphi_u \wedge \varphi_v = \lambda\textbf{w}^\prime + v\textbf{w}^\prime \wedge \textbf{w},$$ i, per tant, $$N = \frac{\lambda}{\sqrt{\lambda^2 + v^2}}\frac{\textbf{w}^\prime}{|\textbf{w}^\prime|} + \frac{v}{\sqrt{\lambda^2 + v^2}}\frac{\textbf{w}^\prime\wedge\textbf{w}}{|\textbf{w}^\prime|}.$$
\end{lema}
\begin{prop}
    Sigui $\varphi(u,v) = \alpha(u) + v\textbf{w}(u)$ una superfície reglada no cilíndrica, amb línia d'estricció $\alpha(u), |\textbf{w}| = 1$ i paràmetre de distribució $\lambda$, aleshores:
    \begin{itemize}
        \item Els punts singulars de la superfície són els punts de la línia d'estricció tals que $\lambda(u) = 0$.
        \item La curvatura de Gauss de la superfície en els punts regulars és $$K = -\frac{\lambda(u)^2}{(\lambda(u)^2 + v^2)^2} \leq 0.$$ 
        \item La curvatura de Gauss s'anul·la al llarg de les generatrius amb punt central singular.
        \item En els punts regulars de la línia d'estricció, la curvatura $K$ atansa el valor màxim al llarg de la recta generatriu corresponent i tendeix a zero quan ens desplacem al llarg de la generatriu ($u = cnt, v \longrightarrow \infty$).
    \end{itemize}
\end{prop}
Veiem també que, si $\theta(u,v)$ denota l'angle entre els vectors $\textbf{w}^\prime(u)$ i $N(u,v)$, aleshores $$\tan \theta = \frac{v}{\lambda(u)},$$ resultat degut a Chasles:
\begin{teo}[Teorema de Chasles]
    La tangent de l’angle orientat format pel pla tangent en un punt $p$ d’una generatriu d’una superfície reglada (amb $K \neq 0$) i el pla central és proporcional a la distància del punt $p$ al punt central de la generatriu.
\end{teo}
D'entre les superfícies reglades, estudiarem de manera particular aquelles a les que anomenem desenvolupables. Una superfície reglada $\varphi = \alpha + v\textbf{w}$ es diu que és desenvolupable si la recta normal és constant al llarg de les generatrius.
\begin{prop}
    Una superfície reglada és desenvolupable si, i només si, $\det(\alpha^\prime, \textbf{w}, \textbf{w}^\prime) = 0$.
\end{prop}
\begin{col}
    Si $S$ és una superfície desenvolupable, aleshores $K = 0$.
\end{col}
\begin{prop}
    Sigui $\varphi$ una superfície reglada no cilíndrica amb línia d'estricció la corba regular $\alpha$, aleshores és una superfície desenvolupable si, i només si, $\varphi$ és la superfície tangencial de $\alpha$.
\end{prop}
\section{Superfícies minimals}
Sigui $S$ una superfície regular de $\mathbb{R}^3$, diem que és una superfície minimal si $H = 0$.

\chapter{Geodèsiques}
En aquest capítol estudiarem les corbes geodèsiques d'una superfície regular $S \subset \mathbb{R}^3$ i n'analitzarem les propietats fonamentals. Aquestes corbes són, en un sentit que anirem precisant al llarg del capítol, l'equivalent del que representen les rectes al pla. Ara bé, les rectes del pla tenen un seguit de propietats que les caracteritzen i que no seran equivalents per les geodèsiques.
\section{Derivada covariant i transport paral·lel}
En aquesta secció, $S \subset \mathbb{R}^3$ serà una superfície regular orientada per un camp normal $N$. Definim un camp vectorial tangent de $S$ com una aplicació diferenciable $w: S \longrightarrow \mathbb{R}^3$, tal que $w(p) \in T_pS$. \\ \\
Es defineix la derivada covariant del camp vectorial $w$ al llarg de $\alpha$ com el component tangencial de $w^\prime(t)$, és a dir, $$\frac{Dw(t)}{dt} = \frac{dw(t)}{dt}-\Big\langle\frac{dw(t)}{dt},N\Big\rangle N.$$
Diem que $w(t)$ és un camp paral·lel al llarg de $\alpha$ si $$\frac{Dw(t)}{dt} = 0.$$ Així, els components d'un camp $w(t)$ paral·lel al llarg de $\alpha$ satisfan el sistema d'equacions ordinàries $$w^\prime(t) - \langle w^\prime(t), N(t) \rangle N(t) = 0.$$ 
Siguin $\alpha : I \longrightarrow S$ una corba regular i $p = \alpha(0), q = \alpha(1)$, es defineix el transport paral·lel de $p$ a $q$ al llarg de $\alpha$ com l'aplicació $$\tau_{\alpha}: T_pS \longrightarrow T_pS$$ que a tot vector tangent $w_0 \in T_pS$ associa el vector $w(1) \in T_pS$, essent $w(t)$ l'únic camp paral·lel al llarg de $\alpha$ amb condició inicial $w(0) = w_0$. Notem que atès que el sistema d'edos que defineixen els camps paral·lels és lineal, aquesta aplicació $\tau_\alpha$ és una aplicació lineal.
\begin{prop}
    Si $w, \overline{w}$ són dos camps paral·lels al llarg d'una corba $\alpha$, aleshores el seu producte escalar $\langle w(t), \overline{w}(t)\rangle$ és constant.
\end{prop}
\begin{col}
    \begin{itemize}
        \item[]
        \item El mòdul d'un camp paral·lel al llarg d'una corba $\alpha$ es manté constant.
        \item L'angle entre dos camps paral·lels al llarg d'una corba $\alpha$ es manté constant.
        \item El transport paral·lel al llarg de $\alpha$, $\tau_\alpha: T_pS \longrightarrow T_pS$, és una isometria d'espais vectorials euclidians. 
    \end{itemize}
\end{col}
Per tal de calcular la derivada covariant en coordenades locals, fixem $\varphi: U \longrightarrow S$ una parametrització regular positiva en la qual la corba $\alpha$ correspon a $(u(t),v(t))$ i el camp vectorial $w$ s'escriu $w = a(t)\varphi_u + b(t)\varphi_v.$
\begin{prop}
    La derivada covariant de $w$ al llarg de $\alpha$ ve donada per $$\frac{Dw(t)}{dt} = (a^\prime + \Gamma_{11}^1au^\prime + \Gamma_{12}^1av^\prime + \Gamma_{12}^1bu^\prime + \Gamma_{22}^1bv^\prime)\varphi_u$$ $$\hspace{1.3cm}+\hspace{0.1cm}(b^\prime + \Gamma_{11}^2au^\prime + \Gamma_{12}^2av^\prime + \Gamma_{12}^2bu^\prime + \Gamma_{22}^2bv^\prime)\varphi_v.$$
\end{prop}
D'aquí se segueix l'equació diferencial dels camps paral·lels. En una parametrització regular $\varphi$, un camp $w = a(t)\varphi_u + b(t)\varphi_v$ és paral·lel al llarg de la corba $(u(t),v(t))$ si, i només si, satisfà les equacions diferencials $$a^\prime + \Gamma_{11}^1au^\prime + \Gamma_{12}^1av^\prime + \Gamma_{12}^1bu^\prime + \Gamma_{22}^1bv^\prime = 0,$$ $$b^\prime + \Gamma_{11}^2au^\prime + \Gamma_{12}^2av^\prime + \Gamma_{12}^2bu^\prime + \Gamma_{22}^2bv^\prime = 0.$$
\section{Geodèsiques}
Com a la secció anterior, fixem $S \subset \mathbb{R}^3$ una superfície regular orientada per un camp $N$ i $\alpha: I \longrightarrow S$ una corba regular.
Diem que $\alpha$ és una geodèsica si el camp tangent $\alpha^\prime(t)$ és un camp paral·lel al llarg de $\alpha$, és a dir, $$\frac{D\alpha^\prime(t)}{dt} = 0.$$
En termes físics, aquesta definició correspon a aquelles corbes que tenen acceleració tangencial nul·la.
\begin{prop}
    $\alpha(t)$ és una geodèsica si, i només si, $t$ és un múltiple del paràmetre arc de $\alpha$ i $\kappa_g = 0$.
\end{prop}
En una parametrització regular $\varphi$, el camp vectorial $\alpha^\prime(t)$ té components $(u^\prime,v^\prime)$; així, les equacions diferencials del camp paral·lel $\alpha^\prime(t)$ s'escriuen $$u^{\prime\prime} + \Gamma_{11}^1(u^\prime)^2 + 2\Gamma_{12}^1u^\prime v^\prime + \Gamma_{22}^1(v^\prime)^2 = 0,$$ $$v^{\prime\prime} + \Gamma_{11}^2(u^\prime)^2 + 2\Gamma_{12}^2u^\prime v^\prime + \Gamma_{22}^2(v^\prime)^2 = 0,$$
\begin{teo*}
    Sigui $f: S \longrightarrow S^\prime$ una isometria local entre dues superfícies regulars i $\alpha: I \longrightarrow S$ una corba regular, aleshores $\alpha$ és una geodèsica de $S$ si, i només si, $f\alpha$ és una geodèsica de $S^\prime$.
\end{teo*}
\section{L'aplicació exponencial: propietats minimals de les geodèsiques}
L’aplicació exponencial que definim en aquesta secció ens permetrà introduir sistemes de coordenades locals especialment  útils per a l’anàlisi de les propietats de les geodèsiques. \\ \\
Sigui $S \subset \mathbb{R}^3$ una superfícieregular orientada, $p \in S$ i $w \in T_pS$, denotem per $\gamma_w: (-\varepsilon_w,\varepsilon_w) \longrightarrow S$ l'única geodèsica de $S$ tal que $\gamma_w(0) = p$ i $\gamma_w^\prime(0) = w$. Sigui $$\mathcal{E}_p = \{ w \in T_pS \hspace{0.1cm} | \hspace{0.1cm} \gamma_w(1) \hspace{0.1cm} \text{està definida en} \hspace{0.1cm} t = 1 \},$$ es defineix l'aplicació exponencial de $S$ a $p$ segons $$\exp_p : \mathcal{E}_p \longrightarrow S$$ $$\hspace{1.7cm} w \longmapsto \gamma_w(1)$$
\begin{lema}
    Sigui $c \in \mathbb{R}$, $c \neq 0$, aleshores la geodèsica $\gamma_{cw}(t)$ està definida a l'interval $$(-\frac{\varepsilon_w}{c}, \frac{\varepsilon_w}{c}) \hspace{0.5cm} \text{i satisfà} \hspace{0.5cm} \varepsilon_{cw}(t) = \varepsilon_w(ct).$$ Això ens permet observar que, reescalant la geodèsica en la direcció de $w$, podem suposar que està definida a $t = 1$.
\end{lema}
\begin{prop}[Propietats de l'aplicació exponencial]
    El conjunt $\mathcal{E}_p$ i l'aplicació $\exp_p$ satisfan:
    \begin{itemize}
        \item $\mathcal{E}_p \subset T_pS$ és un entorn obert estrellat de $0$.
        \item L'aplicació $\exp_p : \mathcal{E}_p \longrightarrow S$ és diferenciable en un entorn obert de $p$.
        \item La diferencial $d(\exp_p)_0 : T_pS \longrightarrow T_pS$ és un isomorfisme (de fet, és la identitat) i, per tant, $\exp_p$ és un difeomorfisme local a $p$.
    \end{itemize}
\end{prop}
Anomenem geodèsiques radials per $p$ les imatges de les rectes (de fet, segments de recta) $tw$ de $T_pS$ per l'aplicació lineal $\exp_p$. Per altra banda, anomenem cercles geodèsics les imatges de les circumferències de centre $0$ de $T_pS$. \\ \\ 
Diem que un entorn $V \subset S$ de $p$ és un entorn normal si $V = \exp_p(U)$ tal que $\exp_p: U \longrightarrow V$ és un difeomorfisme. En un entorn normal $V$, considerem els sistemes coordenats següents:
\begin{itemize}
    \item Coordenades normals de $S$ en $p$ corresponents, per l'aplicació exponencial, a un sistema de coordenades rectangulars del pla tangent $T_pS$.
    \item Coordenades geodèsiques polars corresponents, per l'aplicació exponencial, a les coordenades polars del pla tangent.
\end{itemize}
Així, si $e_1, e_2$és una base ortonormal de $T_pS$ i $w = ae_1 + be_2$, les coordenades normals de $q = \exp_p(w)$ són $(a,b)$. Observem que els eixos de coordenades es transformen en geodèsiques de $S$ i que al punt $p$ es satisfà 
\begin{equation*}
    I(p) =
    \begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 1 \\
    \end{pmatrix}.
\end{equation*}
Pel que fa a les coordenades geodèsiques polars $(r,\theta)$, estan ben definides en un obert del tipus $r > 0, 0 < \theta < 2\pi$, que no conté la geodèsica radial que correspondria a l'angle $\theta = 0$. Les corbes coordenades corresponents són les geodèsiques radials i els cercles geodèsics.
\begin{prop}
    Sigui $\varphi: U \backslash \ell \longrightarrow V \backslash L$ un sistema de coordenades polars geodèsiques, aleshores $$E = 1, \hspace{0.2cm} F = 0, \hspace{0.2cm} \lim_{r \to 0}G = 0 \hspace{0.2cm} \lim_{r \to 0}(\sqrt{G})_r = 1.$$
\end{prop}
\begin{col}
    Les geodèsiques radials i els cercles geodèsics són ortogonals.
\end{col}
Ens proposem utilitzar les coordenades polars geodèsiques per analitzar la relació entre les geodèsiques i les corbes de superfície que minimitzen la distància entre dos punts. \\ \\ Diem que una corba contínua $\alpha: I \longrightarrow S$ és diferenciable a trossos si existeix una partició finita de l'interval $I$, $s_0 = 0 < s_1 < \dots < s_k = 1$ tal que $\alpha_{|[s_i, s_{i+1}]}$ és diferenciable. Per una corba diferenciable a trossos, definim la longitud segons $$\ell(\alpha) = \sum_{i = 0}^{k - 1}\ell(\alpha;s_i,s_{i + 1}).$$
Definim ara la distància intrínseca de la superfície $S$ segons $$d_S(p,q) = \inf\ell(\alpha_{p,q}),$$ on $\alpha_{p,q}$ recorre el conjunt de corbes diferenciables a trossos que uneixen $p$ i $q$. Diem que una corba diferenciable a trossos $\alpha_{p,q}$ entre $p$ i $q$ és minimal si $$\ell(\alpha_{p,q}) = d_S(p.q).$$ 
\begin{prop}
    Sigui $\delta > 0$ tal que $\exp_p: B_\delta(0) \longrightarrow B_\delta(p) \subset S$ és un difeomorfisme, aleshores, per tot $q \in B_\delta(p)$, la geodèsica radial de $p$ a $q$ és l'única corba minimal de $S$ entre $p$ i $q$ llevat de reparametritzacions.
\end{prop}
\begin{teo*}
    \begin{itemize}
        \item[]
        \item Sigui $\alpha: I \longrightarrow S$ una corba diferenciable a trossos minimal entre $p$ i $q$, aleshores, quan la reparametritzem per l'arc, $\alpha$ és una geodèsica i és diferenciable.
        \item Sigui $\gamma: [a,b] \longrightarrow S$ una geodèsica parametritzada per l'arc, aleshores $\gamma$ és localment una corba minimal.
    \end{itemize}
\end{teo*}
\section{El teorema de Hopf-Rinow}
En la secció anterior, hem vist que les corbes minimals són geodèsiques. No obstant, no hem establert condicions que n'assegurin l'existència entre dos punts de la superfície, la qual cosa veurem a continuació. \\ \\
Diem que una superfície $S \subset \mathbb{R}^3$ és geodèsicament completa si tota geodèsica $\gamma: I \longrightarrow S$ es pot estendre a una geodèsica $\gamma: \mathbb{R} \longrightarrow S$.
\begin{teo}[Teorema de Hopf-Rinow]
    Sigui $S$ una superfície connexa i geodèsicament completa, aleshores, per a qualssevol $p, q \in S$, existeix una geodèsica minimal $\gamma:I \longrightarrow S$ tal que $\gamma(0) = p$, $\gamma(1) = q$.
\end{teo}
\begin{col}
    Si $S$ és una superfície connexa i geodèsicament completa, aleshores l'aplicació exponencial $\exp_p: T_pS \longrightarrow S$ és exhaustiva, per a tot punt $p \in S$.
\end{col}
\begin{col}
    Si $S$ és una superfície connexa, geodèsicament completa i fitada per la mètrica de $d_S$, aleshores $S$ és compacta.
\end{col}
\begin{prop}
    Una superfície $S \subset \mathbb{R}^3$ tancada és geodèsicament completa.
\end{prop}
Així, per exemple, una pla, un cilindre, una esfera o un tor són superfícies geodèsicament completes, mentres que un con (sense el vèrtex) o un pla llevat d'un punt no.

\chapter{El teorema de Gauss-Bonet}
És ben conegut que la suma dels angles d'un triangle al pla euclidià és $\pi$. L'objectiu principal d'aquest capítol serà generalitzar aquest resultat a triangles geodèsics sobre una superfície $S$, la qual cosa veurem que podrem fer a partir de la curvatura de Gauss $K$. En endavant $S$ denotarà una superfície regular orientada de $\mathbb{R}^3$
\section{Algunes qüestions preliminars}
Recordem que una corba contínua $\alpha: [0,\ell] \longrightarrow S$ diem que és diferenciable a trossos si existeix una partició de l'interval $[0,\ell]$ $$0 : s_0 < s_1 < \dots < s_k = \ell$$ tal que $\alpha$ és regular en els subintervals $[s_{i-1}, s_i], i = 1,\dots,k$. Els punts $\alpha(s_i) i = 1,\dots,k$, els anomenarem vèrtexs de $\alpha$. \\ \\
Si el paràmetre $s$ és el paràmetre arc en cadascun d'aquests subintervals, diem que $\alpha$ és una corba diferenciable a trossos parametritzada per l'arc i diem que $\alpha$ és tancada si $\alpha(0) = \alpha(\ell)$ i simple si és injectiva a $[0,\ell)$. \\ \\
Sigui $R \subset S$ una regió de $S$, és a dir, l'adherència d'un obert connex, diem que és una regió simple si és homeomorfa al disc unitat tancat (del pla) i la frontera $\partial R$ és la traça d'una corba tancada, simple i diferenciable a trossos $\alpha: I \longrightarrow S$. A més, diem que és regular si $\partial R$ està formada per un nombre finit de corbes diferenciables tancades i simples. \\ \\
Si la superfície $S$ està orientada pel camp de vectors normals $N$ i $R$ és una regió simple, diem que una parametrització $\alpha$ de la vora $\partial R$ és compatible amb l'orientació si situant-nos segons els vector normal sobre $\partial R$ i recorrent $\alpha(t)$, la superfície $S$ queda a l'esquerra.
\begin{teo}[Teorema de Green-Riemann]
    Sigui $D$ una regió simple del pla i sigui $C = \partial D$ la corba que l'envolta, sigui $F = (P,Q)$ un camp vectorial derivable amb continuïtat a $D$, aleshores $$\int_{C^+}(Pdx + Qdy) = \int_{D}\Big(\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y}\Big)dxdy,$$ on $C^+$ indica que recorrem la corba $C$ en sentit antihorari.
\end{teo}
Si $\alpha(s)$ és una corba regular tancada de $S$, $a \leq s \leq b$, es defineix l'índex de rotació $\rho(\alpha)$ del vector tangent al llarg de $\alpha$ com el grau de l'aplicació $$[a,b] \longrightarrow \mathbb{S}^1$$ $$\hspace{1.2cm} s \longmapsto \frac{\alpha^\prime(s)}{|\alpha^\prime(s)|}$$ 
Si, a més, la corba està parametritzada per l'arc, l'aplicació és, simplement, $s \mapsto (u^\prime(s),v^\prime(s))$ i, si $\theta(s)$ és un aixecament d'aquesta aplicació, tenim $$\rho(\alpha) = \frac{1}{2\pi}(\theta(b) - \theta(a)).$$ 
En el cas que ens ocupa, en el qual la corba és no només contínua sinó que també regular, podem donar un aixecament explícit $$\phi(s) = \phi_0 + \int_{s_0}^s(u^\prime v^{\prime\prime} - u^{\prime\prime}v^\prime)dt$$ \\
Analitzem ara el cas d'una corba diferenciable a trossos. En els trams regulars d'aquesta corba, podem utilitzar la fórmula anterior per definir una funció de variació de l'angle, $\phi(s)$. En els vèrtexs, però, $\alpha$ deixa de tenir una tangent ben definida. Definim així els vectors tangents $$\alpha_-^\prime(s_i) = \lim_{s \to s_i^-}\alpha^\prime(s) \neq 0,$$  $$\alpha_+^\prime(s_i) = \lim_{s \to s_i^+}\alpha^\prime(s) \neq 0.$$ 
Definim l'angle exterior $\theta_i$ en el vèrtex $\alpha(s_i)$ com l'angle orientat entre $\alpha_-^\prime(s_i)$ i $\alpha_+^\prime$ determinat entre $[-\pi,\pi]$.
\begin{teo}[Teorema de l'índex de Hopf]
    Amb les notacions anteriors, si $\alpha$ recorre la vora d'una regió simple $R \subset S$, $$\sum_{i = 1}^k(\phi(s_i)-\phi(s_{i-1})) + \sum_{i=1}^k\theta_i = 2\pi.$$
\end{teo}
\section{Una expressió per a la curvatura geodèsica}
Sigui $S \subset \mathbb{R}^3$ una superfície orientada per un camp normal $N$ i $\varphi: U \longrightarrow S$ una parametrització regular positiva i ortogonal. Sigui $\alpha: I \longrightarrow \varphi(U) \subset S$ una corba parametritzada per l'arc.
\begin{prop}
    Si $\theta(s)$ és una determinació de l'angle entre els camps vectorials $\textbf{t}(s)$ i $\varphi_u$ al llarg de $\alpha$, aleshores la curvatura geodèsica de $\alpha$ satisfà $$\kappa_g = \frac{1}{2\sqrt{EG}}(v^\prime G_u - u^\prime E_v) + \theta^\prime(s).$$
\end{prop}
\section{El teorema local de Gauss-Bonnet}
Sigui $\varphi: U \longrightarrow S$ una parametrització regular ortogonal positiva d'una superfície regular $S$, amb $U$ obert del pla difeomorf al disc unitat. Sigui $D \subset \varphi(U)$ una regió simple i $\alpha: I \longrightarrow \partial D$ una parametrització que en recorre la vora en sentit positiu amb vèrtexs a $0 = s_0 < s_1 < \dots < s_k = 1$ i que el paràmetre és l'arc en els trams regulars.
\begin{teo}[Teorema local de Gauss-Bonnet]
    Amb les notacions anteriors, si $\theta_i$ és l'angle exterior de $\alpha$ en $s_i, i = 0, \dots, k - 1$, es satisfà $$\sum_{i = 1}^k\int_{s_i}^{s_{i+1}}\kappa_g(s)ds + \int_DKdA + \sum_{i=1}^k\theta_i = 2\pi.$$
\end{teo}
Observem que hem anunciat el teorema per a petites regions $D$ contingudes en un entorn coordenat $D \subset \varphi(U)$ adequat. A l'apartat següent veurem que aquesta precaució és innecessària i que el teorema és cert per a regions simples de $S$ no necessàriament contingudes en un entorn coordenat.
\section{El teorema de Gauss-Bonnet}
Recordem que una triangulació d'una superfície compacta $S$ és una família finita de triangles $\Delta = \{\triangle_1,\dots,\triangle_n\}$ que satisfà:
\begin{itemize}
    \item $S = \bigcup_{i = 1}^n\triangle_i,$
    \item si la intersecció de dues cares no és buida, aleshores és una aresta comuna o bé un vèrtex comú a ambdues cares.
\end{itemize}
Podem estendre aquesta definició a una regió regular compacta $R \subset S$ d'una superfície $S$ demanant aleshores les dues condicions suplementàries següents:
\begin{itemize}
    \item si la intersecció d'una cara amb $\partial R$ no és buida, aleshores consisteix en vèrtexs o en una aresta completa,
    \item tot vèrtex de la frontera $\partial R$ és un vèrtex de, com a mínim, un triangle de la triangulació.
\end{itemize}
Donada una triangulació d'una regió regular $R$, es defineix la característica d'Euler de $R$ per $$\chi(R) = c - a + v,$$ on $c$ és el nombre de cares (triangles), $a$ és el nombre d'arestes i $v$ és el nombre de vèrtexs. Dels cursos de topologia sabem que $\chi(R)$ és un invariant topològic.
\begin{teo}[Teorema de Gauss-Bonnet]
    Sigui $S \subset \mathbb{R}^3$ una superfície compacta i orientable, aleshores $$\int_SKdA = 2\pi\chi(S).$$
\end{teo}
Hem establert el teorema sumant la contribució de tots els triangles de superfície. Si considerem una triangulació d'una regió regular $R$ de $S$ i efectuem la mateixa suma, els termes corresponents a la vora $\partial R$ no es cancel·laran i, per tant, obtindrem la següent generalització del teorema.
\begin{teo}[Teorema de Gauss-Bonnet per a regions regulars]
    Sigui $R \subset S$ una regió regular triangulada de $S$, aleshores $$\int_{\partial R}\kappa_gds + \int_RKdA + \sum\theta_i = 2\pi\chi(R),$$ on la suma s'estén a tots els angles exteriors de les corbes de $\partial R$.
\end{teo}
Destaquem dos casos particulars del teorema:
\begin{itemize}
    \item Si $\partial R$ és una corba regular, trobem $$\int_{\partial R}\kappa_gds + \int_RKdA = 2\pi\chi(R)$$
    \item Si $D$ és una regió simple amb vora diferenciable a trossos i els arcs diferenciables de la parametrització $\alpha$ són geodèsics, aleshores $\kappa_g = 0$ i tenim $$\int_RKdA + \sum\theta_i = 2\pi\chi(R).$$
\end{itemize}
\begin{prop}[Fórmula de l'excés]
    Sigui $\triangle \subset S$ un triangle geodèsic d'angles interiors $\alpha_i = \pi - \theta_i$, aleshores $$\alpha_1 + \alpha_2 + \alpha_3 - \pi = \int_\triangle KdA.$$
\end{prop}
Així, si la curvatura és $0$, retrobem la coneguda fórmula de la geometria euclidiana, mentre que, per superfícies amb curvatura positiva, la suma dels angles d'un triangle geodèsic és superior a $\pi$ i, per les de curvatura negativa, la suma és inferior a $\pi$. \\ \\
Presentem a continuació un seguit d'aplicacions del teorema:
\begin{itemize}
    \item Sigui $S \subset \mathbb{R}^3$ una superfície compacta amb $K \geq 0$, aleshores $S$ és homeomorfa a l'esfera $\mathbb{S}^2$ al ser l'única superfície compacta (llevat d'homeomorfismes) amb característica d'Euler positiva.
    \item Siguin $S \subset \mathbb{R}^3$ una superfície amb $K \leq 0$, $p \in S$ i $\varphi_1, \varphi_2$ dues geodèsiques de $S$ que parteixen de $p$. Si $\varphi_1, \varphi_2$ es tallen en un punt $q \in S$, aleshores la corba $\varphi_2^{-1}\varphi_1$ no envolta una regió simple de $S$.
    \item Sigui $S \subset \mathbb{R}^3$ una superfície amb $K \leq 0$, aleshores no existeixen geodèsiques tancades que envoltin una regió simple.
    \item Sigui $S$ una superfície amb curvatura $K < 0$ a tots els punts, homeomorfa a un cilindre, aleshores existeix com a màxim una geodèsica tancada sense autointerseccions.
\end{itemize}
Recordem que es diu que una superfície $S$ és simplement connexa si tota corba tancada simple de $S$ la divideix en dues components connexes, una de les quals és homeomorfa a un disc. Com a conseqüència dels punts anteriors i dels resultats sobre les geodèsiques que ja hem provat, es té el següent.
\begin{col}
    Sigui $S$ una superfície simplement connexa de curvatura $K \leq 0$, aleshores
    \begin{itemize}
        \item $S$ no conté geodèsiques tancades.
        \item Tot arc d'una geodèsica de $S$ és minimal.
        \item Si $S$ és completa, dos punts qualssevol poden unir-se per una única geodèsica minimal.
    \end{itemize}
\end{col}
\section{L'índex d'un camp vectorial amb singularitats aïllades}
Sigui $w$ un camp vectorial sobre la superfície $S$, diem que un punt $p$ és singular pel camp $w$ si $w(p) = 0$. En cas contrari, diem que $p$ és regular per a $w$. \\ \\
Sigui $p \in S$ un punt singular per al camp $w$ aïllat, considerem una parametrització regular $\varphi: D_r(0) \longrightarrow U$ on $D_r(0)$ és el disc de radi $r$ centrat en $0$ i $R \subset \varphi(D)$ és una regió simple que conté $p$ al seu interior. Denotem per $\alpha$ la corba positivament orientada que recorre $\partial R$ i $\theta(s)$ una determinació de l'angle entre $\varphi_u$ i $w$ al llarg de $w(s)$. \\ \\
Amb les notacions anteriors, es defineix l'índex de $w$ a $p$ com l'enter $$\ind_p(w) = \frac{1}{2\pi}(\theta(b)-\theta(a)) \in \mathbb{Z}.$$
\begin{teo}[Teorema de l'índex de Poincaré-Hopf]
    Sigui $w$ un camp vectorial sobre una superfície compacta orientable $S$ tal que tots els seus punts singulars són aïllats, aleshores $$\sum_{p \in S}\ind_p(S) = \chi(S).$$ 
\end{teo}
\begin{col}
    Sigui $S$ una superfície compacta i orientable amb $\chi(S) \neq 0$, aleshores tot camp vectorial té com a mínim un punt singular.
\end{col}

\chapter{Teoremes i demostracions}
\begin{teo*}
    Tota corba parametritzada regular admet una reparametrització pel paràmetre arc.
\end{teo*}
\begin{proof}
    Sigui $t_0 \in I$, definim la funció arc $s: I \longrightarrow \mathbb{R}$ segons $$s(t) = \int_{t_0}^t|\alpha^\prime(u)|du.$$
    Aquesta funció és derivable i, com que la corba és regular, té derivada positiva i no nul·la. $$s^\prime(t) = |\alpha^\prime(t)| > 0.$$ Per tant, és una funció monòtona creixent, $J = s(I) \subset \mathbb{R}$ és un interval i es té un difeomorfisme $s: I \rightleftharpoons J: t$ amb $$t^\prime(s) = \frac{1}{s^\prime(t)} = \frac{1}{|\alpha^\prime(t)|}.$$ Així, la reparametrització $\beta(s) = \alpha(t(s))$ satisfà $|\beta(s)| = 1$, és a dir, és una reparametrització pel paràmetre arc.
\end{proof}
\begin{teo*}
    Siguin $I \subset \mathbb{R}$ un interval obert i $f,g: I \longrightarrow \mathbb{R}$ dues funcions $C^{\infty}$ amb $f(s) > 0$ per a tot $s \in I$, aleshores existeix una corba biregular $\alpha: I \longrightarrow \mathbb{R}^3$ tal que $s \in I$ és el parametre arc, $f(s) = \kappa(s)$ n'és la curvatura i $g(s) = \tau(s)$ la torsió. A més, aquesta corba és única llevat de moviments directes.
\end{teo*}
\begin{proof}
    Les fórmules de Frenet i el paràmetre arc ens imposen condicions que ha de satisfer la corba que estem buscant:
    \begin{align*}
        &\alpha^\prime(s) = \textbf{t}(s) \\
        &\textbf{t}^\prime(s) = f(s)\textbf{n}(s) \\
        &\textbf{n}^\prime(s) = -f(s)\textbf{t}(s) + g(s)\textbf{b}(s) \\
        &\textbf{b}^\prime(s) = -g(s)\textbf{n}(s)
    \end{align*}
    Observem que obtenim així un sistema de 12 equacions diferencials amb 12 funcions per determinar. Per tant, pel teorema d'existència i unicitat tenim que, fixades les condicions inicials, hi ha una única solució que és vàlida per a tots els $s \in I$. Prenem $s_0 \in I$ i les fixem
    \begin{equation*}
        \alpha(s_0) = 0, \hspace{0.15cm} \textbf{t}(s_0) = e_1, \hspace{0.15cm} \textbf{n}(s_0) = e_2, \hspace{0.15cm} \textbf{b}(s_0) = e_3,
    \end{equation*}
    i $\alpha(s), \textbf{t}(s), \textbf{n}(s), \textbf{b}(s)$ serà l'única solució del sistema amb aquestes condicions inicials. \\ \\
    Pel que fa a la dependència de les condicions inicials de $\alpha$, sigui $\beta$ una altra solució del sistema i considerant la matriu ortogonal inversa de la formada pels vectors (columna) del tríedre de Frenet de $\beta$ en $s_0$,
    \begin{equation*}
        A = (\textbf{t}_\beta (s_0), \textbf{n}_\beta(s_0), \textbf{b}_\beta(s_0))^{-1},
    \end{equation*}
    i $p = -A\beta(s_0)$, aleshores el moviment directe $F(x) = Ax + p$ transforma $\beta$ en $\alpha$, ja que la corba $\tilde{\beta}(s) = F(\beta(s))$ satisfà
    \begin{equation*}
        \tilde{\beta}(s_0) = 0, \hspace{0.5cm} (\textbf{t},\textbf{n},\textbf{b})_{\tilde{\beta}}(s_0) = (e_1,e_2,e_3),
    \end{equation*}
    i, per la unicitat de solució amb condicions inicials fixades tenim que $\tilde{\beta} = \alpha$.
\end{proof}
\begin{teo*}
    Sigui $f: S \longrightarrow S^\prime$ una aplicació diferenciable entre superfícies regulars, $p \in S$ i una parametrització $\varphi: U \longrightarrow S$ en un entorn de $p$ tal que $\psi = f\varphi: U \longrightarrow S^\prime$ defineix una parametrització regular en un entorn de $f(p)$. Denotem per $E,F,G$ i $E^\prime,F^\prime,G^\prime$ els coeficients de les primeres formes fonamentals en les parametritzacions $\varphi,\psi$ respectivament, aleshores 
    \begin{equation*}
        f: \varphi(U) \longrightarrow \psi(U) \text{és una isometria} \Longleftrightarrow E = E^\prime, F = F^\prime, G = G^\prime
    \end{equation*}
\end{teo*}
\begin{proof}
    Donat que $\psi = f\varphi$, tenim 
    \begin{equation*}
        \psi_u = df_q(\varphi_u), \hspace{0.5cm} \psi_v = df_q(\varphi_v).
    \end{equation*}
    Així, si $df_q$ és una isometria en resulta que, per a tot $q \in \varphi(U)$, $E = E^\prime, F = F^\prime, G = G^\prime$. \\ \\ 
    Recíprocament, sigui $w = a\varphi_u + b\varphi_v \in T_pS$, $q \in \varphi(U)$, $q^\prime = f(q)$, aleshores $df_q(w) = a\psi_u + b\psi_v$ i, per tant, 
    \begin{equation*}
        I_{q^\prime}(df_q(w)) = a^2E^\prime + 2abF^\prime + b^2G^\prime = a^2E + 2abF + b^2G = I_q(w). 
    \end{equation*}
\end{proof}
\begin{teo*}
    L'endomorfisme $dN_p: T_pS \longrightarrow T_pS$ és un endomorfisme simètric, en particular, diagonalitza en una base ortonormal.
\end{teo*}
\begin{proof}
    Que $dN_p$ sigui simètric vol dir que per tot parell de vectors $v,w \in T_pS$, es satisfà 
    \begin{equation*}
        \langle dN(v), w \rangle = \langle v, dN(w) \rangle.
    \end{equation*}
    És suficient comprovar-ho per als vectors d'una base: fixem un sistema de coordenades positiu $\varphi$ al voltant de $p$ i considerem la base de l'espai tangent associada $\{\varphi_u,\varphi_v\}$. \\ \\
    Derivant la igualtat $\langle N, \varphi_v \rangle = 0$ respecte de $u$, trobem 
    \begin{equation*}
        \langle N_u, \varphi_v \rangle + \langle N, \varphi_{vu} \rangle = 0 \Longrightarrow \langle dN(\varphi_u), \varphi_v \rangle = - \langle N, \varphi_{vu} \rangle.
    \end{equation*}
    De forma similar, trobem 
    \begin{equation*}
        \langle \varphi_u, dN(\varphi_v), \rangle = - \langle N, \varphi_{uv} \rangle,
    \end{equation*}
    i, com que pel teorema de Schwarz, $\varphi_{uv} = \varphi_{vu}$ acabem la prova.
\end{proof}
\begin{teo}[Teorema de Rodrigues]
    $\alpha(t)$ és línia de curvatura de $S$ si, i només si, existeix una funció diferenciable $\lambda(t)$ tal que 
    \begin{equation*}
        N^\prime(t) = \lambda(t)\alpha^\prime(t).
    \end{equation*}
\end{teo}
\begin{proof}
    Notem primer que hem escrit $N^\prime(t)$ per $(N\alpha)^\prime(t) = dN_{\alpha(t)}(\alpha^\prime(t))$. Dit això, la prova resulta immediata de la definició,
    \begin{itemize}
        \item Si $\alpha$ és una línia de curvatura, $\alpha^\prime(t)$ és una direcció principal per a tot $t \in I$ i existeix $\lambda(t)$ amb $N^\prime(t) = \lambda(t)\alpha^\prime(t)$.
        \item Si $N^\prime(t) = \lambda(t)\alpha^\prime(t)$, aleshores $\alpha^\prime(t)$ és una direcció principal per a tot $t \in I$ i, per tant, $\alpha$ és línia de curvatura.
    \end{itemize}
\end{proof}
\begin{teo*}
    Sigui $p \in S$ un punt de $S$, $w_0 \in T_pS$ un vector tangent a $S$ en $p$ i $\alpha: I \longrightarrow S$ una corba regular amb $\alpha(0) = p$, aleshores existeix un únic camp vectorial $w(t), t \in I$ que és paral·lel al llarg de $\alpha$ i satisfà la condició inicial $w(0) = w_0.$
\end{teo*}
\begin{proof}
    Volem trobar un camp vectorial $w(t)$ tangent a $S$ i que sigui paral·lel al llarg de $\alpha$. Sabem que un camp $w(t)$ és paral·lel al llarg de $\alpha$ si
    \begin{equation*}
        \frac{Dw(t)}{dt} = 0, \hspace{0.2cm} \text{és a dir} \hspace{0.2cm} w^\prime(t) - \langle w^\prime(t), N(t) \rangle N(t) = 0.
    \end{equation*}
    Aplicant el teorema d'existència i unicitat de les equacions diferencials ordinàries a l'equació anterior, obtindríem un camp $w(t)$ de $\mathbb{R}^3$ que no sabem, si per tot $t$, es mantindrà tangent a la superfície. És per això que imposarem la condició de tangència $\langle w(t), N(t) \rangle = 0$ i obtindrem 
    \begin{equation*}
    \begin{split}
        \frac{Dw(t)}{dt} & =  w^\prime(t) - \langle w^\prime(t), N(t) \rangle N(t) \\
        & = w^\prime(t) - (\langle w(t), N(t) \rangle)^\prime N(t) + (\langle w(t), N^\prime(t) \rangle )N(t) \\
        & = w^\prime(t) + \langle w(t), N^\prime(t) \rangle N(t) - (\langle w(t), N(t) \rangle )^\prime N(t) \\
        & = w^\prime(t) + \langle w(t), N^\prime(t) \rangle N(t) = 0.
    \end{split}   
    \end{equation*}
    Així, si apliquem el teorema d'existència i unicitat a aquesta darrera equació diferencial ordinària, obtindrem una única solució tal que $w(0) = w_0$.
\end{proof}
\begin{teo*}
    \begin{itemize}
        \item[]
        \item Sigui $\alpha: I \longrightarrow S$ una corba diferenciable a trossos minimal entre $p$ i $q$, aleshores, quan la parametritzem per l'arc, $\alpha$ és una geodèsica i és diferenciable.
        \item Sigui $\gamma: [a,b] \longrightarrow S$ una geodèsica parametritzada per l'arc, aleshores $\gamma$ és localment una corba minimal.
    \end{itemize}
\end{teo*}
\begin{proof}
    \begin{itemize}
        \item[]
        \item Sigui $t_0 \in I$ tal que $\alpha(t_0) = p$ i $\delta > 0$ tal que $B_\delta(p)$ és un entorn normal de $p$, si $q^\prime$ és el primer punt d'intersecció de $\alpha$ i el cercle geodèsic $\partial B_\delta(p)$, aleshores $\alpha$ ha de coincidir amb la radial de $p$ a $q^\prime$, ja que ambdues corbes són minimals entre aquests dos punts. Aplicant-ne la unicitat, veiem que $\alpha$ és localment una geodèsica i, pel fet que la propietat de ser geodèsica és local, una geodèsica.
        \item Només cal prendre $B_\delta(p)$ un entorn geodèsic, ja que aleshores $\gamma$ és una geodèsica radial de $B_\delta(p)$ i podem afirmar que és la unica corba minimal de $p$ a $q^\prime$.
    \end{itemize}
\end{proof}
\begin{teo}[Teorema local de Gauss-Bonnet]
    Si $\theta_i$ és l'angle exterior de $\alpha$ en $s_i$, $i = 0, \dots, k - 1$, es satisfà
    \begin{equation*}
        \sum_{i=0}^{k-1}\int_{s_i}^{s_{i+1}}\kappa_g(s)ds + \int_DKdA + \sum_{i=1}^k\theta_i = 2\pi.
    \end{equation*}
\end{teo}
\begin{proof}
    Utilitzarem que 
    \begin{equation*}
        \kappa_g = \frac{1}{2\sqrt{EG}}(v^\prime G_u - u^\prime E_v) + \theta^\prime(s),
    \end{equation*}
    i, integrant respecte del paràmetre arc $s$ entre 0 i $\ell$, trobarem
    \begin{equation*}
    \begin{split}
        \int_0^\ell\kappa_g(s)ds & = \sum_{i=1}^k \int_{s_{i-1}}^{s_{i}}\kappa_g(s)ds \\
        & = \int_0^\ell\Big\{\frac{1}{2\sqrt{EG}}(v^\prime G_u - u^\prime E_v)\Big\} + \sum_{i=1}^{k}\int_{s_{i-1}}^{s_{i}}\theta^\prime(s)ds \\
        & = \frac{1}{2}\int_D\Big\{\frac{\partial}{\partial u}(\frac{G_u}{2\sqrt{EG}} + \frac{\partial}{\partial v}(\frac{E_v}{2\sqrt{EG}})\Big\}dudv + \sum_{i=1}^k(\theta(s_i) - \theta(s_{i-1})) \\
        & = -\int_DK\sqrt{EG}dudv + 2\pi - \sum_{i=1}^{k}\theta_i \\
        & = -\int KdA + 2\pi - \sum_{i=1}^k\theta_i
    \end{split}
    \end{equation*}
    on a la tercera igualtat hem utilitzat el teorema de Green-Riemann i, a la quarta, el de l'índex de Hopf.
\end{proof}
\begin{teo}[Teorema de Gauss-Bonnet]
    Sigui $S \subset \mathbb{R}^3$ una superfície compacta i orientable, aleshores 
    \begin{equation*}
        \int_SKdA = 2\pi\chi(S).
    \end{equation*}
\end{teo}
\begin{proof}
    Sabem que una superfície compacta admet una triangulació finita, $\{\triangle_i\}, 1 \leq i \leq c$, que cadascun d'aquests està contingut en una parametrització regular ortogonal i que les arestes dels triangles $\triangle_i$ són corbes diferenciables. \\ \\
    Si denotem per $\theta_{ij}$ els angles interiors del triangle $\triangle_i, j = 1,2,3$ i per $\phi_{ij} = \pi - \theta_{ij}$ els angles interiors, el teorema local de Gauss-Bonnet per triangle $i$ ens diu
    \begin{equation*}
        \sum_{j=1}^3\int_{s_{j-1}}^{s_j}\kappa_g(s)ds + \int_{\triangle_i}KdA + \sum_{j=1}^3(\pi - \phi_{ij}) = 2\pi.
    \end{equation*}
    Com que hi ha un nombre finit de triangles, podem sumar aquestes igualtats fent variar $i$,
    \begin{equation*}
        \sum_{i=1}^c\sum_{j=1}^3\int_{s_{j-1}}^{s_j}\kappa_g(s)ds + \sum_{i=1}^c\int_{\triangle_i}KdA + \sum_{i=1}^c\sum_{j=1}^3(\pi - \phi_{ij}) = 2\pi c.
    \end{equation*}
    Analitzem separadament cadascuna de les sumes,
    \begin{equation*}
        \sum_{i=1}^c\sum_{j=1}^3\int_{s_{j-1}}^{s_j}\kappa_g(s)ds = 0,
    \end{equation*}
    ja que cada aresta ho és d'exactament dos triangles i apareix en aquesta suma amb orientacions oposades.
    \begin{equation*}
        \sum_{i=1}^c\int_{\triangle_i}KdA = \int_SKdA
    \end{equation*}
    Finalment, sigui $c$ el nombre de cares de la triangulació, $v$ el nombre de vèrtexs i $a$ el nombre d'arestes,
    \begin{equation*}
    \begin{split}    
        \sum_{i=1}^c\sum_{j=1}^3(\pi - \theta_{ij}) & = 3\pi c - \sum_{i=1}^c\sum_{j=1}^3\phi_{ij} \\
        & = 3\pi c - 2\pi v \\
        & = 2\pi a - 2\pi v,
    \end{split}
    \end{equation*}
    on a la darrera igualtat hem utilitzat que $3c = 2a$. Així, trobem que 
    \begin{equation*}
        \int_SKdA + 2\pi(c-v) = 2\pi a
    \end{equation*}
    d'on es segueix el resultat ja que $\chi(S) = a - c + v$.
\end{proof}
\end{document}   
